\chapter{L'\OP}

Définir l'\op est une tâche ardue. Dans son livre \textit{Bon Pour la Casse}, Serge Latouche passe en revue les différentes définitions existantes. D'après lui, aucune n'est suffisante pour décrire le phénomène, car le sujet est complexe.

Prouver que l'\op existe est une tâche encore plus difficile. Une énorme controverse existe de nos jours, qui oppose principalement écologistes et association de consommateurs aux industriels. 
\smallbreak
Certains pensent qu'elle est réelle. C'est l'avis des consommateurs, qui se sentent lésés lorsqu'un objet casse quelques mois après la fin de la garantie.

C'est également  l'avis des écologistes, qui tentent  de réduire cette pratique. La fabrication d'un objet est très souvent polluante. Demander aux industriels de réduire la quantité de déchets émis est une solutions qui peut permettre de réduire le réchauffement climatique. Cependant, il serait plus efficace de réduire la fréquence de renouvellement des produits. Ainsi, augmenter la durée de vie d'un ordinateur portable d'un an pourrait réduire d'un tiers la quantité de déchets émise.  

Si certaines entreprises sont également en accord avec cette théorie, ce n'est majoritairement pas le cas. Une grande partie des industriels nie l'existence de cette pratique. En effet, affirmer que l'obsolescence existe revient à affirmer que les industriels fabriquent volontairement des produits prévus pour casser. Il n'est donc pas dans leur intérêt	de se positionner de ce côté du débat, car ils en constituent les coupables. 

\smallbreak

Dans ce chapitre, nous essaierons donc de définir ce qu'est l'\op, et nous apporterons les différents arguments qui alimentent la controverse. 
