\subsection{Les preuves : cartel et actions judiciaires}
\label{c1/s1/ss1:preuve_op}

L'\op est très difficile à prouver. En effet, ils semble qu'aucun laboratoire d'\op n'existe. Cependant, quelques exemples semblent prouver l'existence de la désuétude planifiée. S'ils est impossible de savoir s'il s'agit d'une norme ou d'une marginalité, les cas que nous allons développer prouve que certains constructeurs ont effectivement réduit la qualité de leur produit dans l'espoir d'engendrer plus de profit. 

\paragraph*{Le cartel Phœbus : } L' exemple du cartel Phœbus est un exemple fondateur : c'est le plus vieil exemple connu d'\op durant l'époque moderne. Son histoire est donc bien connue. 

Le cartel Phœbus désigne le rassemblement des producteurs d'ampoules, qui se sont arrangés en 1924 pour réduire la durée de vie des lampes à filament. 

Avant cette date, les producteurs étaient capables de produire des ampoules qui tenaient 2300 heures en moyenne \cite{opes_PHOEBUS}. La célèbre ampoule de Livermore\footnote{http://www.centennialbulb.org/cam.htm} témoigne de cette longévité : elle brille depuis plus de 110 ans : elle fut installée en 1901 dans une caserne de pompiers. 

Cette durée de vie n'était pas une bonne solution pour les fabricants d'ampoules. Afin d'augmenter leurs ventes, les principaux fabricants (General Electric, Osram, La Compagnie des Lampes, \dots) se réunirent en une réunion secrète, lors de la fête de Noël de 1924, pour organiser la  réduction de la durée de vie des ampoules. L'objectif fut atteint  en 1940, soit 15 ans après la première réunion. 

Ce cartel a été poursuivi en justice en 1942, et condamné 11 ans plus tard. Cependant, comme le souligne \textit{Bon pour la casse}, la règle des 1000 heures ne fut pas abrogée. La société est-allemande \textit{Narva}, qui créait sous l'URSS des ampoules longue durée, n'arrivera jamais à les commercialiser après la chute du mur de Berlin. 

\paragraph*{l'iPod et sa batterie : } Les iPods de première, deuxième et troisième générations sont tout trois soumis à l'\op. En effet, si l'appareil dans l'ensemble est solide, la batterie ne pourrait pas tenir plus de 18 mois\cite{cec-zevRapportObsProg}. De plus, la firme ne propose aucune solution de remplacement de cette batterie, mais plutôt de remplacer l'appareil en entier. 

\smallbreak 

Beaucoup de critiques ont été faites vis-à-vis de la politique de réparation d'Apple. La firme  rendraient la réparation de ses produits quasiment impossible. Par exemple, la batterie est collée au reste de l'appareil dans l'iPhone 3. Pour changer la batterie, il faut donc réussir à décoller l'ancienne sans abîmer le reste de l'appareil.  

Certains clients ont essayé d'aller faire réparer leurs appareil dans un centre officiel. A chaque fois, il leur a été répondu qu'ils devraient en acheter un autre. Cette réponse montre bien que l'entreprise souhaite obliger les usagers à remplacer leur produit. 

\smallbreak


En 2003, Elizabeth Pritzker, une avocate américaine, réunit les victimes de la politique d'Apple, et porte plainte contre la multinationale. L'affaire portera le nom d'un des principaux plaignants : Andrew Westley. Le groupe obtiendra gain de cause assez rapidement. L'affaire fut réglée à l'amiable, chacun des plaignants reçut 50\$ en bon d'achat pour un nouvel appareil, et Apple a étendu la durée de garantie à deux ans. 

\paragraph*{Les imprimantes : cartouches et compteurs d'impression}

Le fil rouge du reportage \textit{Prêt à jeter} représente un informaticien dont l'imprimante connaît une panne. La machine, de marque \textit{Epson}, lance un message d'alerte indiquant qu'elle ne fonctionne plus. Pour éviter d'avoir à jeter l'appareil, il rencontre plusieurs réparateurs ; tous lui conseillent d'acheter une nouvelle imprimante. En effet, le prix de la réparation est plus élevé que celui d'une imprimante neuve. 

Cependant, l'informaticien refuse de céder à la solution de facilité, et parcourt internet pour trouver une solution à son problème. Il se rend alors compte que l'erreur serait due à un compteur d'impression intégré dans l'engin. 

Après une longue recherche, il finit par trouver un logiciel, développé par un russe, Vitaliy Kiselev , qui réinitialise le compteur. Cette solution est efficace, et l'imprimante fonctionne à nouveau.


Le cas des compteurs d'impression est le cas le plus flagrant d'obsolescence programmée. La panne de la machine vient d'une puce, ajoutée par le fabricant, qui limitait la durée dans le temps de la vie du produit ; sa réinitialisation répare l'imprimante. La panne est bien créée par le fabricant, pour limiter la longévité  des imprimantes.

Cet exemple est pointé du doigt par le Parlement Européen depuis 2002, et interdit par la directive \textit{2002/95/CE}. 
\smallbreak

Les compteurs d'impressions ne sont pas les seuls exemples d'\op au niveau des imprimantes. D'après \textit{GreenIT}\cite{greenit_cartouche_encre}, une association s'intéressant au développement durable  dans le domaine des technologies de l'information, les imprimantes demanderaient à l'utilisateur de remplacer les cartouches bien avant la fin réelle du réservoir ( de 9\% à 45\% selon les marques). On parle dans ce cas d'obsolescence par anticipation.


\medbreak

Ces exemples sont tous les trois des manifestations évidentes d'\op. Dans les trois cas, une action en justice les a sanctionnées. Bien souvent, les suites de ses affaires se font ressentir de nos jours : nous disions qu'une ampoule dure toujours près de 1000 heures, ou qu'une voiture ne vit en moyenne que 10 ans. 
